
\subsection{Генерация комбинаторных объектов}
Алгоритм един:
\begin{enumerate}
    \item[1.] Проверим является ли полученный префикс комбинаторным объектом.
    \item[2.] Попытаемся дополнить полученный префикс единичным элементом.
    \item[3.] Проверим, является ли полученный префикс корректным префиксом и, если это так, то рекурсивно запустим от него этот алгоритм с первого пункта. 
\end{enumerate}
Код всех генераций ко на языке c++ будет тут после того, как автор конспектов их напишет в лабу и она закончится.
\subsection{Числа Каталана}
Очень классная последовательность, которая очень часто встречается в комбинаторных задачах при подсчете объектов. Формул \textit{iого} числа Каталана много - $\displaystyle C_n = \frac{C^i_{2i}}{i+1}$.

Через подсчет псп - $\displaystyle C_n = \sum\limits_{k=0}^{n-1}C_k*C_{n-1-k}$.

\subsection{Поиск \textit{kого} комбинаторного объекта}
Алгоритм снова един:
\begin{enumerate}
    \item[1.] Проверим является ли полученный префикс комбинаторным объектом, если так, то если номер объекта, который мы ищем - 0, то выведем его и выйдем, иначе просто уменьшим номер объекта, который мы ищем на 1.
    \item[2.] Попытаемся дополнить полученный префикс единичным элементом, которые мы будем обходить в лексикографическом порядке.
    \item[3.] Проверим, является ли полученный префикс корректным префиксом и, если это так, то рекурсивно запустим от него этот алгоритм с первого пункта. 
\end{enumerate}
Этот алгоритм можно немного ускорить, так как нам не обязательно проходить по всем эелементам, если мы умеем быстро считать кол-во ко с каким-то префиксом, то второй пункт можно ускорить.
Код всех поисков ко по их номеру на языке c++ будет тут после того, как автор конспектов их напишет в лабу и она закончится.
\subsection{Получение следующего и предыдущего комбинаторного объекта}
Алгоритм опять един:
\begin{enumerate}
    \item[1.] Найти самый последний элемент, который можно увеличить.
    \item[2.] Увеличить его минимально возможным образом.
    \item[3.] Приписать лексиграфически наименьший хвост.
    
\end{enumerate}

    